<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE concept PUBLIC "urn:pubid:dita4publishers.sourceforge.net:doctypes:dita:concept"
"../../plugins/net.sourceforge.dita4publishers.doctypes/doctypes/concept/dtd/concept.dtd"> -->
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="every-page-is-page-one_con" xml:lang="de-de">
  <title>Every Page Is Page One</title>

  <shortdesc>Behandeln Sie jede Seite einer Onlinehilfe oder eines EBooks wie
  eine Einstiegsseite: bieten Sie Orientierung für die nächsten Schritte und
  Vertiefung in weitere Themen an.</shortdesc>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell.com</publisher>

    <critdates>
      <created date="07.03.2013"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <keywords>
        <indexterm>keyref</indexterm>

        <indexterm>keys</indexterm>
      </keywords>

      <prodinfo>
        <prodname>Ditalog</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="25.02.2013" version="1"/>
        </vrmlist>

        <brand>5. Petersilienbuch</brand>

        <component>Ideen für Onlinehilfen</component>

        <featnum/>

        <series>Tutor</series>
      </prodinfo>
    </metadata>

    <resourceid id="every-page-is-page-one_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>Dieser Artikel verdankt sein Entstehen dem glücklichen Eintreten zweier
    Ereignisse:</p>

    <ol>
      <li>Ich hatte über die Metadaten den Dateinamen eines Artikels im
      sichtbaren Text ausgeben können. Beschrieben ist die Vorgehensweise im
      Artikel <i>Metadaten im Text - Name des Topics</i> (<xref
      keyref="metadata-mailto_con">zum Artikel</xref>).<p><fig>
          <title>Dateiname metadata-output_con</title>

          <image href="metadata-mailto_365.gif"/>
        </fig></p></li>

      <li>Mark Baker veröffentlicht seinen Blogpost <i>A New Approach to
      Organizing Help</i> (<xref format="html"
      href="http://everypageispageone.com/2013/02/19/a-new-approach-to-organizing-help"
      scope="external">zum Link</xref>). Er bloggt unter der selbsterklärenden
      Domain <i>Everypageispageone.com</i> mit dem Motto <i>Readers can enter
      anywhere. Is your content ready to receive them?</i></li>
    </ol>

    <section><title>Jede Seite hat ein Thema und viele Aspekte - verlinken
    Sie!</title><p>Mark Bakers Blogname <i>Every Page Is Page One</i> ist
    programmatisch. Die Frage, ob ich eine komplexe Sache in eine große
    Online-Hilfe mit einem großen Inhaltsverzeichnis bündele oder die vielen
    Themen in mehrere Online-Hilfen splitte und somit ein aussagekräftigeres
    Inhaltsverzeichnis erhalte, beschäftigt viele Technische Redakteure. Doch
    das ist gar nicht nötig, meint Baker.</p><cite>Every piece of content is
    rich in subject affinities. That is, the people, places, objects, actions,
    and ideas mentioned in the piece are connected to those people, places,
    objects, actions, and ideas, and thus have a connection (an “affinity”) to
    content that describes those people, places, objects, actions, and
    ideas.</cite><p><cite>Yet it is those affinities that actually define the
    place of a topic in its broader subject area. A traditional book index is
    an ordered list of the subject affinities in the book. A hypertext link in
    a Web page is the expression of an affinity between the content in which
    it occurs and content it links to. Subject affinities anchor a piece of
    content in time, culture and the reader’s
    experience.</cite></p><p><cite>When the user has landed in your help by
    way of a Google search, in search of information on a particular problem
    they are trying to solve, what kinds of additional information are they
    likely to need if the current topic does not entirely satisfy their needs?
    It is not information from other general categories of the help system,
    which is what the TOC provides. It is information related to the subject
    affinities of the current topic. [1]</cite></p><p>In den Zeiten des
    Standard DITA 1.1 hieß es oftmals: Setzen Sie innerhalb des Textes keine
    Links zu anderen Topics! Dies lenkt den Leser ab und bringt Sie in Teufels
    Küche, so bald eine topic-Datei mal verschoben oder gelöscht wird. Doch
    nun haben wir im Standard DITA 1.2 die Technologie des relatvien
    Verlinkens via <codeph>keys</codeph> und <codeph>keyref</codeph> [2]. Ein
    Link innerhalb des Textes ist nun kein Teufelszeug mehr. Ändert sich der
    Speicherort einer Datei, braucht dieser nur noch an einer Stelle geändert
    werden. Die Hyperlinks, die sich mit <codeph>keyref</codeph> auf diese
    Datei beziehen, aktualisieren die URL ganz von allein.</p></section>

    <section><title>Dateiname gleich keys</title><p>Nun habe ich also den Mut,
    aus jeder Seite eine EPPO-Seite zu machen (Sie werden die Abk.
    dechiffrieren). D.h. ich werde nicht scheuen, zu anderen Seiten der
    Onlinehilfe oder des eBooks auch innerhalb des Textes zu verlinken. So
    können Sie vorgehen:</p><ol>
        <li>Geben Sie in der ditamap in jedem <codeph>topicref</codeph> auch
        einen Begriff für <codeph>keys</codeph> ein.<codeblock>&lt;topicref href="../onlinehilfe/metadata-mailto_con.xml"
keys="metadata-mailto_con" scope="local" toc="yes" type="concept"
xml:lang="de-de"/&gt;</codeblock><p>Achten Sie darauf, dass Sie für
        <codeph>keys</codeph> einfach den Dateinamen eintragen. Hier im
        Beispiel <filepath>metadata-mailto_con</filepath>. Die
        Dateierweiterung <filepath>xml</filepath> ist nicht vonnöten.</p></li>

        <li>Sie finden in einer anderen Datei ein Schlüsselwort (z.B.
        <i>Feedback</i>), zu welchem Details vorliegen und Sie verlinken
        könnten? Dann machen Sie das mithilfe der Elemente
        <codeph>keyword</codeph> oder <codeph>xref</codeph> und dem
        dazugehörigen Attributs <codeph>keyref</codeph>.<codeblock>&lt;keyword keyref="metadata-mailto_con"&gt;Feedback&lt;/keyword&gt;</codeblock><p>Während
        <codeph>keyword</codeph> standardmäßig nicht im PDF-Output ausgegeben
        wird, können Sie bei <codeph>xref</codeph> sicher sein, dass der Link
        im Online- als auch PDF-Output funktioniert.</p><codeblock>&lt;xref keyref="metadata-mailto_con"&gt;Feedback&lt;/xref&gt;</codeblock><p>Sie
        bearbeiten also die Quelldatei in Ihrem Editor und können parallel im
        vorher generierten Output schauen, zu welchen Seiten sie verlinken
        möchten. Der Seitenname wird ja jetzt oben rechts ausgegeben. Kopieren
        Sie ihn einfach und fügen Sie ihn bei <codeph>keyref</codeph> als Wert
        ein. Im obigen Beispielbild ist der Dateiname<filepath>
        metadata-mailto_con</filepath> auch der Wert, den Sie in der
        ditamap-Datei auch bei <codeph>keys</codeph> hinterlegt
        haben.</p></li>
      </ol><p>Der Dateiname wird also als Identifikation für die
    E-Mail-Rückmeldung des Nutzers benutzt, aber auch als schnelle
    Linkmöglichkeit für den
    <codeph>keys-keyref</codeph>-Mechanismus.</p></section>

    <section><title>Links zum Artikel</title><ul>
        <li id="jederkannschreiben">[1] A New Approach to Organizing Help,
        Mark Baker, 2013, <xref format="html"
        href="http://everypageispageone.com/2013/02/19/a-new-approach-to-organizing-help/"
        scope="external">zum Link</xref></li>

        <li id="warum-investieren">[2] DITA 1.2 feature article: Keyref
        overview, Sowmya Kannan, 2009, <xref format="html"
        href="http://dita.xml.org/resource/keyref-overview-dita-12"
        scope="external">zum Link</xref></li>
      </ul></section>
  </conbody>
</concept>
